蘋論：不要以中共速敗論麻痹抗爭意識 - 李平

蘋論：不要以中共速敗論麻痹抗爭意識 - 李平

武漢肺炎肆虐全球，美歐究責中共之聲四起，中共內部究責習近平之聲也不絕，中共似乎又瀕臨崩潰。然而，無論是功利心態決定美歐對中共的綏靖政策不會即時結束，還是中共的應變機制，包括鼓動民族主義、愛國主義的有效性，加上中共黨內外廣泛的投機心態，所謂中共速敗論恐怕未必應驗，港人如果因此麻痹、減弱抗爭意識，對美歐施壓寄望太高，首先將錯過9月藉立法會選舉嚴懲中共、港共的機會。

以普世價值推斷中共 難有正確答案

特朗普宣佈美國暫停資助世界衞生組織，目的主要是清算武漢肺炎在美國失控的國際責任，減輕自己對防疫抗疫掉以輕心的責任，不代表對中共的綏靖自此結束。他並沒有圍剿中共在國際機構代言人的清晰意圖和計劃，對中共深度滲透甚至控制的其他國際組織，包括聯合國人權理事會等，也是一退了之，反而讓中共坐大。

與此同時，全球合作抗疫是形勢所逼所需，中共也不是蠢到只知一味對抗，連中國駐美大使崔天凱由鷹派變鴿派。在中國外交部發言人趙立堅宣揚武肺病毒源自美軍後，崔天凱斥之為「crazy（瘋狂）」的陰謀論，特朗普隨即表示不再使用「Chinese Virus（中國病毒）」，中國還查封了多個造謠美國是疫源的微博、微信公眾號。

中美圍繞武漢肺炎源頭的輿論戰急劇升溫，又驟然落幕，反映中美現時合作意願仍強過對抗。美國駐華大使布蘭斯塔德前日接受傳媒訪問時，亦對輿論指摘中國展開口罩外交緩頰，指中國向美國出口了1,200噸抗疫物資，沒有中方支持，這顯然不可能。可見，中國是世界最大的口罩等醫療物資生產國，美歐仍然有求於中共，在功利心態下不可能與中共徹底反臉，也就不可能結束對中共的綏靖。

當然，輿論仍寄望於美歐在疫情平穩後會向中共究責，加速中共的崩潰。中國速敗論、習近平無能論，在中美貿易戰開啟後已盛行，如今在武漢肺炎疫潮加持下，似乎更鼓舞人心。但中共歷經三年大饑荒、十年文革、八九六四，都沒有崩潰，既反映統治者權術的成功，也反映中國人的價值觀、生存觀迥異於美歐。如果以普世價值的思維去觀察中國、推斷中共統治前景，恐怕難以得到正確答案。

對政治病毒無關可守 可能前功盡棄

尤應指出的是，中共速敗論、習近平無能論在香港大行其道，反送中運動達致在區議會選舉狂勝，更增強了民主派在立法會選舉取得35＋的信心。不過，百足之蟲，至死不僵，中共也不會坐以待斃。在國際上，中共對美歐亞的軟硬兼施、分化，有可能逃過制裁、索償，甚至有可能渾水摸魚，藉抗疫推銷中國經驗、中國模式。

在香港，林鄭政府、親共政客的逢迎，既令中共的決策忽視民意、無視港人的價值觀，又令中共頤指氣使、政令暢通。港澳辦、中聯辦一吹雞批鬥郭榮鏗， DQ、檢控之聲不絕。疫潮未過，中共悍然宣戰，所為何來？顯然不會只是針對郭榮鏗一人、針對立法會內委會主席選舉一事，更可能是連環拳的一招，劍指9月選舉，至於接着是郭榮鏗及更多民主派參選被DQ，還是當選後被羅織各種是非再DQ，甚至是民主派贏得35+後立法會被解散，中共恐怕都已寫定尋釁滋事的劇本。

對中共政治病毒的入侵，香港已無關可守，如果再抱着中共速敗論、習近平無能論而掉以輕心，因執着於搶立法會議席而放棄和勇一家、如水抗爭原則，近一年的反送中運動極可能前功盡棄。

周一至周六刊出
李平

呢個時候更加要connect亞洲國家，尤其係比湄公河大壩影響果啲